\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}


\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Multivariate Analysis of Variance (MANOVA)}

\date{02.\ August 2021}
\def\eco{1}



\begin{document}

\include{ecotemplate}

{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
}



\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents
\end{frame}
\fi

\section{Was ist MANOVA?}
\begin{frame}{Ank"upfungspunkt t-Test \& ANOVA}
\begin{itemize}
    \item ANOVA untersucht Unterschiede einer abh"angigen Variable bei mehreren Gruppen
    \pause
    \item MANOVA untersucht Unterschiede mehrerer abh"angiger Variablen (Outcomes) 
\end{itemize}
\begin{itemize}
    \item ANOVA: univariat
    \pause
    \item MANOVA: multivariat
    \item Prinzipien von ANOVA "ubertragbar (Faktoren, unabh"angig/abh"angig, Post Hoc, Kontraste, Interaktion)
    \item Folgeanalysen mittels ANOVA oder Diskriminantenanalyse (Siehe Moodle)
\end{itemize}
    \pause
    Warum nicht mehrere ANOVA durchf"uhren?
\end{frame}

    \begin{frame}{Warum nicht mehrere ANOVA durchf"uhren?}

    \begin{itemize}
    \item Problem: familienbezogene / experimentbezogene Fehlerrate $1 - (1 - \alpha)^k$ mit $k = Anzahl~der~Kombinationen$ \textcolor{gray}{$\alpha$ ist die Typ 1 Fehlerwahrscheinlichkeit} $\rightarrow$Siehe ANOVA
    \item MANOVA betrachtet alle abh"angigen Variablen, w"ahrend jede ANOVA nur je eine betrachten w"urde
    \begin{itemize}
        \item MANOVA erlaubt Aussagen "uber Kombinationen der Outcomes
        \item exakter Zusammenhang zwischen Korrelation der Outcomes und Aussagekraft der MANOVA strittig 
        \item  $\rightarrow$ \zitat{Cole \& Maxwell \& Arvey \& Salas}{1994}{How the power of MANOVA can both increase and decrease as a function of the intercorrelations between the dependent variables}
        \item Einsch"atzung der Aussagekraft (Power) bzgl. Interkorrelation generell schwierig, also am besten Vergleichsarbeiten suchen
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Berechnung}
\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi

\subsection{Signifikanzmatrix}
    \begin{frame}{Berechnung}
   Wiederholung ANOVA:
     \begin{itemize}
        \item $F = \frac{MQE}{MQR} = \frac{Systematische~Variation}{Unsystematische~Variation}$
        \item $MQE = \frac{SQE}{k-1}$ 
        \item $MQR = \frac{SQR}{n-k}$ 
        \item $k=$ Anzahl der Gruppen
    \end{itemize}

    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Vorlesung/img/v07_sqr_sqt.png}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v07_sqe.png}
    \end{center}
    \pause
    Bei MANOVA ersetzen wir \textit{einfach} Zahlen der univariaten ANOVA Analyse mit Matrizen
\end{frame}

    \begin{frame}{Berechnung}
   MANOVA:
     \begin{itemize}
        \item Signifikanzmatrix $HE^{-1} = H*E^{-1} = \frac{H}{E}  =  \frac{Systematische~Variation}{Unsystematische~Variation}$ \\  \textcolor{gray}{Matrixdivision ist Multiplikation der inversen Matrix}
        \item $H = SQKPE =$ Quadratsummenkreuzproduktmatrix erkl"art \textcolor{gray}{Hypothesenmatrix}
        \item $E = SQKPR =$ Quadratsummenkreuzproduktmatrix der Residuen
        \textcolor{gray}{Errormatrix}
    \end{itemize}
\end{frame}

    \begin{frame}{Quadratsummenkreuzproduktmatrix}
    $SQKP* = $    
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        &Variable 1 & Variable 2& \dots\\\hline\hline
        Variable 1&SQ* & KP*&\dots \\\hline
        Variable 2&KP* & SQ*&\dots \\\hline
        \dots &\dots & \dots&\dots \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{itemize}
        \item $SQT$,$SQR$,$SQE$ analog zu vorher
        \item $KPT = \sum_{i=1}^n{(x_{i,var1}-\overline{x_{var1}}) * (x_{i,var2}-\overline{x_{var2}})} * \dots$
        \item $KPE = \sum_{i=1}^n{(\overline{x_{group,var1}}-\overline{x_{var1}}) * (\overline{x_{group,var2}}-\overline{x_{var2}})} * \dots$
        \item $KPR = \sum_{i=1}^n{(x_{i,var1}-\overline{x_{group,var1}}) * (x_{i,var2}-\overline{x_{group,var2}})} * \dots$
    \end{itemize}
    
    \pause
    
    "Uberpr"ufung per $SQT = SQR + SQE$
    
    "Uberpr"ufung per $KPT = KPR + KPE$

    "Uberpr"ufung per $SQKPT = SQKPR + SQKPE$

\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
    Zeichenl"ange des Dokumententitels und Dokumentes pro Autor 

    \begin{tabular}{|c|c|}\hline
         Autor 1 &\\
         Titel & Dokument\\\hline\hline
         35 & 250\\\hline
         35 &280\\\hline
         50 &400\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|c|}\hline
        Autor 2 &\\
         Titel & Dokument\\\hline\hline
         20 &400\\\hline
         30 &170\\\hline
         40 &300\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \pause
    $\overline{Titel} = 35$~~~ $\overline{Dokument} = 300$\\\pause
    $\overline{Autor1, Titel} = 40$~~~ $\overline{Autor2, Titel} = 30$\\
    $\overline{Autor1, Dokument} = 310$~~~ $\overline{Autor2, Dokument} = 290$

    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Beispiel}
\setlength\tabcolsep{3 pt} 
\begin{footnotesize}
    $\overline{T} = 35$~~~$\overline{D} = 300$~~~
    $\overline{A1, T} = 40$~~~$\overline{A2, T} = 30$~~~
    $\overline{A1, D} = 310$~~~$\overline{A2, D} = 290$
    \begin{tabular}{|c|c|r|r|r|r|}\hline
         A1 &&&&&\\
         T & D &$T-\overline{T}$&$D-\overline{D}$&$T-\overline{A1, T}$&$D-\overline{A1, D}$\\\hline\hline
         35 & 250&0& -50&-5&-60\\\hline
         35 &280&0&  -20 &-5&-30\\\hline
         50 &400&15&   100 &10&90\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|c|r|r|r|r|}\hline
        A2 &&&&&\\
         T & D &$T-\overline{T}$&$D-\overline{D}$&$T-\overline{A2, T}$&$D-\overline{A2, D}$\\\hline\hline
         20 &400&-15& 100 &-10&110\\\hline
         30 &170&-5&  -130&0&-120\\\hline
         40 &300&5&   0 &10&10\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}

$SQT_T = 0+0+15^2+(-15)^2+(-5)^2+5^2=500$\\\pause
$SQT_D = (-50)^2+(-20)^2+100^2+100^2+(-130)^2+0=39800$\\\pause
$KPT = 0+0+(15*100)+(-15*100)+(-5*-130)+0 = 650$\\\pause

   $SQKPT = $    
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        &T & D\\\hline\hline
        T&500 & 650 \\\hline
        D&650 & 39800 \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{footnotesize}

    \end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
\setlength\tabcolsep{3 pt} 
\begin{footnotesize}
    $\overline{T} = 35$~~~$\overline{D} = 300$~~~
    $\overline{A1, T} = 40$~~~$\overline{A2, T} = 30$~~~
    $\overline{A1, D} = 310$~~~$\overline{A2, D} = 290$
    \begin{tabular}{|c|c|r|r|r|r|}\hline
         A1 &&&&&\\
         T & D &$T-\overline{T}$&$D-\overline{D}$&$T-\overline{A1, T}$&$D-\overline{A1, D}$\\\hline\hline
         35 & 250&0& -50&-5&-60\\\hline
         35 &280&0&  -20 &-5&-30\\\hline
         50 &400&15&   100 &10&90\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|c|r|r|r|r|}\hline
        A2 &&&&&\\
         T & D &$T-\overline{T}$&$D-\overline{D}$&$T-\overline{A2, T}$&$D-\overline{A2, D}$\\\hline\hline
         20 &400&-15& 100 &-10&110\\\hline
         30 &170&-5&  -130&0&-120\\\hline
         40 &300&5&   0 &10&10\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}

$SQE_T = 3*(40-35)^2 + 3*(30-35)^2 = 150$\\
$SQE_D = 3*(310-300)^2 + 3*(290-300)^2 = 600$\\
$KPE = 3 * (40-35)*(310-300) + 3 * (30-35)*(290-300) = 300$

   $SQKPE = $    
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        &T & D\\\hline\hline
        T&150 & 300 \\\hline
        D&300 & 600 \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{footnotesize}

    \end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
\setlength\tabcolsep{3 pt} 
\begin{footnotesize}
    $\overline{T} = 35$~~~$\overline{D} = 300$~~~
    $\overline{A1, T} = 40$~~~$\overline{A2, T} = 30$~~~
    $\overline{A1, D} = 310$~~~$\overline{A2, D} = 290$
    \begin{tabular}{|c|c|r|r|r|r|}\hline
         A1 &&&&&\\
         T & D &$T-\overline{T}$&$D-\overline{D}$&$T-\overline{A1, T}$&$D-\overline{A1, D}$\\\hline\hline
         35 & 250&0& -50&5&-60\\\hline
         35 &280&0&  -20 &5&-30\\\hline
         50 &400&15&   100 &20&90\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|c|r|r|r|r|}\hline
        A2 &&&&&\\
         T & D &$T-\overline{T}$&$D-\overline{D}$&$T-\overline{A2, T}$&$D-\overline{A2, D}$\\\hline\hline
         20 &400&-15& 100 &-20&110\\\hline
         30 &170&-5&  -130&-10&-120\\\hline
         40 &300&5&   0 &0&10\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}

$SQR_T = (35-40)^2 + (35-40)^2 + (50-40)^2 + (20-30)^2 + 0 + (40-30)^2= 350$\\
$SQR_D = (250-310)^2 + (280-310)^2+ (400-310)^2 + (400-290)^2 + (170-290)^2 + (300-290)^2 = 39200$\\
$KPR =  (35-40) * (250-310) + (35-40) * (280-310) + (50-40) * (400-310) + (20-30) * (400-290) + 0 + (40-30) * (300-290) = 350$

   $SQKPR = $    
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        &T & D\\\hline\hline
        T&350 & 350 \\\hline
        D&350 & 39200 \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{footnotesize}

    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile]{Beispiel}
\setlength\tabcolsep{3 pt} 
\begin{footnotesize}
 

   $E = SQKPR = $    
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        &T & D\\\hline\hline
        T&350 & 350 \\\hline
        D&350 & 39200 \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    
       $H = SQKPE = $    
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        &T & D\\\hline\hline
        T&150 & 300 \\\hline
        D&300 & 600 \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    
    \end{footnotesize}
$HE^{-1} = H*E^{-1}  $ //L"osung via $R$\pause
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
E <- matrix( c(350,350,
               350,39200
               ), nrow=2, byrow=TRUE)
H <- matrix( c( 150,300,
               300,600
                ), nrow=2, byrow=TRUE)
H %*% solve(E)
\end{Verbatim}
\pause
$HE^{-1}=$    \begin{tabular}{|c|c|}\hline
        0.440 & -0.012 \\\hline
        -0.880 &  0.023 \\\hline
    \end{tabular}
    
    \pause wir k"onnen keine Matrix gegen einen Signifikanzwert vergleichen \sad\\
    deshalb \dots
            \end{frame}
            
            
    \begin{frame}[fragile]{Diskriminante Funktionsvariate}
$HE^{-1}=$    \begin{tabular}{|c|c|}\hline
        0.440 & -0.012 \\\hline
        -0.880 &  0.023 \\\hline
    \end{tabular}
    
wir k"onnen keine Matrix gegen einen Signifikanzwert vergleichen \sad\\
    deshalb \dots
        \begin{itemize}
    \item Eigenvektoren als Diskriminante Funktionsvariate
        \begin{itemize}
        \item Lineare Funktionen, die auf Basis des Outcomes die Pr"adiktoren (Gruppen) vorhersagt / diskriminiert
        \item Jede Variate ist ein multiples Regressionsmodell mit den Outcomes als Pr"adiktoren und Elementen der Eigenvektoren als Regressionskoeffizienten
        \item mehrere m"oglich %$\rightarrow min(outcomes, Anzahl~Pr"adiktorgruppen-1)$
    \pause

    \end{itemize}

        \item Eigenwerte $\lambda$ (aus den Eigenvektoren)
        \pause
        \item Berechnung komplex und unn"otig, also per R-Skript
    \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
A <- H %*% solve(E)
ev <- eigen(A)
ev$values
[1] 0.432432 -8.673617e-19    <---Eigenwerte der beiden Variaten
\end{Verbatim}

\pause
 Eigenwerte entsprechen konzeptionell F-Werten bei ANOVA, m"ussen aber noch transformiert werden \dots
     \end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Transformation der Eigenwerte}
\begin{frame}{Transformation der Eigenwerte}
\begin{itemize}
    \item Pillai-Bartlett Trace
    \item Hotelling's $T^2$
    \item Wilk's Lambda
    \item Roy's Largest Root
\end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Pillai(-Bartlett) Trace}
\begin{itemize}
    \item $V = \sum_{i=1}^s\frac{\lambda_i}{1+\lambda_i}$ mit $s=$Anzahl der Variaten
    \item entspricht $\frac{Erkl"arte~Variation}{Totale~Variation}=\frac{SQE}{SQT} = R^2$ 
\end{itemize}
\pause

Beispiel: 

$
Eigenwerte:  0.432~und~ 0\\
\frac{0.432}{1.432} + 0 = 0.302$ 
\end{frame}

\begin{frame}{Hotelling's $T^2$}
\begin{itemize}
    \item $T^2 = \sum_{i=1}^s\lambda_i$ mit $s=$Anzahl der Variaten
    \item entspricht $\frac{Erkl"arte~Variation}{Unerkl"arte~Variation}=\frac{SQE}{SQR} = F$
\end{itemize}
\pause

Beispiel: 

$
Eigenwerte:  0.432~und~ 0\\
0.432+0 = 0.432$ 
\end{frame}

\begin{frame}{Wilk's Lambda}
\begin{itemize}
    \item $\Delta = \prod_{i=1}^s\frac{1}{1+\lambda_i}$ mit $s=$Anzahl der Variaten
    \item entspricht $\frac{Unerkl"arte~Variation}{Totale~Variation}=\frac{SQR}{SQT}$ 
        \item Kleine Werte zeigen h"ohere Signifikanz 

\end{itemize}
\pause

Beispiel: 

$
Eigenwerte:  0.432~und~ 0\\
\frac{1}{1.432} * \frac{1}{1} = 0.698$ 
\end{frame}

\begin{frame}{Roy's Largest Root}
\begin{itemize}
    \item $\Theta = max(\lambda)$ 
    \item manchmal auch $\Theta = \frac{max(\lambda)}{1+max(\lambda)}$, aber nicht in R 
    \item entspricht $\frac{Erkl"arte~Variation}{Unerkl"arte~Variation} = \frac{SQE}{SQR} = F$ der ersten (einflussreichsten) Variate
    \item Oft am aussagekr"aftigsten, da es den maximalen Effekt beschreibt
\end{itemize}
\pause

Beispiel: 

$
Eigenwerte:  0.432~und~ 0\\
\rightarrow 0.432$ 
\end{frame}

\begin{frame}{Aussagekraft}

\begin{itemize}
    \item Bei kleinen Stichproben wenig Unterschied
    \item Wenn die erste Variate sehr viel gr"oßer ist $\rightarrow$Roy $>$ Hotelling$>$ Wilk$>$ Pillai
    \item Wenn Effekte sich eher gleichm"aßig verteilen$\rightarrow$Roy $<$ Hotelling$<$ Wilk$<$ Pillai
    \\\zitat{Olson}{1974}{Comparative robustness of six tests in multivariate analysis of variance}
    \zitat{Olson}{1976}{On choosing a test statistic in multivariate analysis of variance}
    \zitat{Olson}{1979}{Practical considerations in choosing a MANOVA test statistic}
    \item Generell weniger als 10 Outcomegruppen empfehlenswert
    \\\zitat{Stevens}{1980}{Power of the multivariate analysis of variance}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Grundannahmen}
\begin{frame}{Grundannahmen}
Annahmen von ANOVA plus
\begin{itemize}
        \item Unabh"angige Beobachtungen 
        \item Randomisierte Stichproben
        \item mindestens intervallskaliert Daten
        \item Multivariate Normalverteilung
        \begin{itemize}
            \item Outcomes in Gruppen normalverteilt 
            \item $\rightarrow$ Multivariater Shapiro Test
        \end{itemize}
        \item Homogenit"at der Varianz-Kovarianz Matrix
        \begin{itemize}
            \item $\rightarrow$ Homogene Korrelationen s"amtlicher Paare von Outcomegruppen und homogene Varianzen der Outcomegruppen
            \item Box's Test nicht signifikant $\rightarrow$ Gut
            \item aber Box's Test gilt als unzuverl"assig

            \item bei gleichen Gruppengr"oßen (und v.a. 2 Gruppen) kann Hotelling und Pillai eher robust angesehen werden
            \item bei unterschiedlichen Gruppengr"oßen k"onnte man zuf"allige Eintr"age in den gr"oßeren Gruppen löschen
        \end{itemize}

    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Robustheit}

\begin{frame}{Robustheit}

\begin{itemize}
    \item Relativ robust gegen"uber Verletzung der Multivariaten Normalverteilung
    \item Roy nicht robust gegen"uber heterogenen Varianz-Kovarianz Matrizen
    \item Bei gleichen Gruppengr"oßen Pillai am robustesten
    \item \dots sonst Pillai anf"allig f"ur heterogene Varianz-Kovarianz Matrizen und Verletzung der Multivariaten Normalverteilung
\end{itemize}
\pause
Daumenregel:

Achte auf homogene Varianz-Kovarianz Matrizen und multivariate Normalverteilung und verwende Pillai (oder Roy wenn fast nur 1 Variate Einfluss hat)
\end{frame}

\section{MANOVA in R}

\begin{frame}[fragile]{MANOVA in R}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(ggplot2)
Group<-gl(2, 3, labels = c("A1", "A2"))
Titlelength<-c(35,35,50,20,30,40)
Doclength<-c(250,280,400,400,170,300)
df<-data.frame(Group, Titlelength, Doclength)
scatter <- ggplot(df, aes(Titlelength, Doclength))
scatter + geom_point() + geom_smooth(method = "lm") + facet_wrap(~Group, ncol = 2)
\end{Verbatim}

    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v13_scatterplot.png}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{MANOVA in R}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(pastecs)
Group<-gl(2, 3, labels = c("A1", "A2"))
Titlelength<-c(35,35,50,20,30,40)
Doclength<-c(250,280,400,400,170,300)
df<-data.frame(Group, Titlelength, Doclength)
by(df[,2:3],df$Group, cov)


df$Group: A1
            Titlelength Doclength
Titlelength          75       675 //Diagonal Varianzen
Doclength           675      6300 //Nichtdiagonal Kovarianzen
----------------------------------//der Outcomes nach Gruppen
df$Group: A2
            Titlelength Doclength
Titlelength         100      -500
Doclength          -500     13300

\end{Verbatim}
Die Werte sind hier stark unterschiedlich (aber immerhin sind die Gruppenzahlen gleich)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{MANOVA in R}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(mvnormtest)
Group<-gl(2, 3, labels = c("A1", "A2"))
Titlelength<-c(35,35,50,20,30,40)
Doclength<-c(250,280,400,400,170,300)
df<-data.frame(Group, Titlelength, Doclength)
a1t<-t(df[1:3, 2:3])
a2t<-t(df[4:6, 2:3])
mshapiro.test(a1t)
mshapiro.test(a2t)

	Shapiro-Wilk normality test
data:  Z
W = 0.8, p-value <2e-16

	Shapiro-Wilk normality test
data:  Z
W = 0.8, p-value <2e-16 //Deutliche Abweichung von multivariater Normalverteilung -> Schlecht
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{MANOVA in R}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
...df Siehe vorher
outcome<-cbind(df$Titlelength, df$Doclength)
model<-manova(outcome ~ Group, data = df)
summary(model, intercept = TRUE)
summary(model, intercept = TRUE, test = "Wilks")
summary(model, intercept = TRUE, test = "Hotelling")
summary(model, intercept = TRUE, test = "Roy")

            Df  Pillai approx F num Df den Df   Pr(>F)   
(Intercept)  1 0.96955   47.768      2      3 0.005312 **
Group        1 0.30189    0.649      2      3 0.583296   //Default = Pillai
Residuals    4                                           

Group        1 0.69811  0.649      2      3 0.583296 //Wilks   
Group        1 0.432    0.649      2      3 0.583296 //Hotelling-Lawley 
Group        1 0.432    0.649      2      3 0.583296 //Roy 

\end{Verbatim}
\pause
Und es kamen tats"achlich dieselben Werte heraus \nice
\end{frame}

\begin{frame}{Zusammenfassung}

\begin{itemize}
    \item MANOVA ist ein multi-multiples Regressionsmodell mit vertauschtem Outcome und Pr"adiktoren zur Untersuchung der Outcomes auf signifikante Unterschiede
    \item Berechnung analog zu ANOVA aber "uber Matrizen
    \item Eigenvektoren und -werte 
    \item Transformation mittels Pillai-Bartlett Trace, Hotelling's $T^2$, Wilk's Lambda, Roy's Largest Root
    \item Grundannahmen, insbesondere homogene Varianz-Kovarianz Matrizen und multivariate Normalverteilung
    \item Folgeanalysen mittels ANOVA oder Diskriminantenanalyse
    (Siehe Moodle)
    \item Aufwand und Fehlerpotential nicht untersch"atzen
    \item Robust: Wilcox (2005)

\end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
